通識利思辨 - 左丁山

通識利思辨 - 左丁山

領展的大學生獎學金，限額190名，每名二萬元，相對於大學學費四萬餘元，算是不錯的數目。這個獎學金申請人限於家庭三代中的第一位大學生，很有意思。不要以為香港GDP高於很多亞洲城市，教育水平便很高，香港人均教育水平，應是中五左右，因為上一代的大學生人數少，例如左丁山於1967年考中大，知道能入港大、中大的大學生人數只是適齡學生的2%或更低，能入大學便是脫貧的保證，這是左丁山一代大學生的親身經驗。五十年後，中學生進入大學的比例已提升至近20%，是一件好事，但這批大學生的父母在三四十年前進不了大學的，比比皆是，故此領展獎學金的條件有其社會意識。左丁山對中文大學的情況比較熟悉，中大學生歷來以窮學生為主，絕大部份來自公屋，或者是這個原因，中大新生每多是家庭的第一代大學生。中大聯合書院也有「第一代大學生獎學金」之設，據說供不應求。各界善長如欲向大學捐款，請考慮類似項目。

領展獎學金面試之日，左丁山好奇，問工作人員：「三百幾名學生面試，那一間大學的人數最多？」工作人員答：「很奇怪，每年都是最多中大學生申請。」左丁山笑說：「那正合乎中大學生的家庭狀況。」

所見的大學生18位，人人能言善道，有急才、反應不慢，似是DSE教育的通識科功勞，怪不得港大榮休教授謝錫全對有建議廢除通識科的會話，極力反對，他認為香港中學生一般來說，演講、演述的能力較弱，DSE考會話，正好改正這弱點，如廢除了，香港中學生的說話能力必然下降，對他（她）們未來前途沒有好處。

因6月至今發生的事情，中學生勇於參加示威，幾乎全港中學生都參加人鏈抗議，於是震驚建制派，以梁振英為首，不停地向通識教育發動猛烈攻擊，把中學生上街的責任全推在「黃師」身上，要求廢除通識教育。通識教育創始人之一，香港大學教育學院榮休教授程介明對此不無感慨，於9月22日的明報訪問中，便強調香港學者的研究一再指出，通識教育沒有令學生激進、搞破壞，只是增進了中學生的思考能力。程教授曾在信報為文一再為通識教育科辯護，可惜建制派總是不聽，大概建制派一旦政治掛帥，便自然地統一口徑，於是人云亦云，跟隨梁振英批評責怪教育局長楊潤雄了，怎理得林鄭月娥不喜歡任何人批評她的官員！

左丁山
電郵 :mcwriter@appledaily.com

上一則
上一則
養蠶人 (陶傑)

下一則
下一則
殺人犯的心理 (馮睎乾)